%bienvenue ! 
%cette version est susceptible d'être différente du pdf,
%contacter louis-max.harter@protonmail.com si besoin (-‿•)
\input{config_TFJM.tex}
%\usepackage{embedfile}\embedfile{code source.zip}
\begin{document}
\usetikzlibrary{arrows,babel,calc,decorations,graphdrawing,graphs,shapes,trees}
\usegdlibrary{trees}

\title{$\mathbb{TFJM}^2$\\Problème 4 : Chocolaterie de haut vol}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Introduction}
\subsection{Résumé}~\\
Pour ce problème, nous avons recherché des algorithmes qui permettent de trouver le chocolat à coup sûr, puis avons déterminé le nombre de pesées que demandaient ces algorithmes dans le pire des cas. Pour certaines questions, nous avons détaillés plusieurs algorithmes, dépendants de $n$ ou de $k$, et expliqués dans quelle situation l'un est meilleur que l'autre. Le nombre de pesées nécessaires dans le pire des cas pour chaque sous-question est récapitulé dans le tableau \ref{tab:recap}.\medskip\\

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\newcommand\hfilll{\hspace{0pt plus 1filll}}

%première version du tableau récap, il doit y avoir des références erronés ainsi que d'anciens résultats 
%\begin{figure}[ht]
%\centering
%\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
%\begin{tabular}{|c|c|lr|lr|lr|lr|}
%\cline{2-10} 
%\multicolumn{1}{c|}{~} & \multirow{2}{*}{\shortstack{Nombre de \\chocolats ratés}} & \multicolumn{4}{c|}{$0<\Delta<\varepsilon$} & \multicolumn{4}{c|}{$-\varepsilon< \Delta <\varepsilon$} \\\cline{3-10} 
%\multicolumn{1}{c|}{} & & \multicolumn{2}{c|}{Avec poids} & \multicolumn{2}{c|}{Sans poids} & \multicolumn{2}{c|}{Avec poids} & \multicolumn{2}{c|}{Sans poids}\\\hline
%
%\multirow{2}{*}{$q2$} & $k=1$ & \multirow{2}{*}{$1$}&\multirow{2}{*}{(\ref{s:n-1})} & $1$&(\ref{s:q2k2p2m4}) & \multirow{2}{*}{$1$}&\multirow{2}{*}{(\ref{s:n-1})}& $2$&(\ref{s:q2k2p5m4}) \\\cline{2-2}\cline{5-6}\cline{9-10}
%                      & $k>1$ & & & (A)&(\ref{s:q2k6p2m4}) & & &(B)&(\ref{s:q2k6p5m4})\\\hline
%                      
%\multirow{2}{*}{$q3$} & $k=1$ & \multicolumn{4}{c|}{$\ceil*{\log_3(n)}$ \hfill (\ref{s:q3k2p2m2})} &  \multicolumn{4}{c|}{$\ceil*{\log_3(n)}+1$\hfilll(\ref{s:q3k2p5m2})} \\\cline{2-10} 
%                      & $k>1$ & (C)&(\ref{s:q3k6p2m2}) & $n-1$&(\ref{s:n-1}) & (C)&(\ref{s:q3k6p5m2}) & $n-1$&(\ref{s:n-1})\\\hline
%\end{tabular}
%
%\end{adjustbox}
%\caption{Tableau récapitulatif. Le nombre de pesées dans le pire des cas est suivi du numéro de la section où l'on décrit l'algorithme correspondant.}
%\label{tab:recap}
%\end{figure}
%Avec : 
%\\(A) : $min(k+2; \ceil*{\log_2(k)} + 1)$.
%\\(B) : $min(k+2; \ceil*{\log_2(n-k)})$.
%\\(C) : $min(n-1; 2(2^{\floor*{\log_2(k)}+1}-1 + (\ceil*{\log_2(n)} - \floor*{\log_2(k)}-1) \times k))$.
%\bigskip \\


\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tabular}{|c|c|c r|c r|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{$q2$}& \multicolumn{2}{c|}{Avec masses}& \multicolumn{2}{c|}{Sans masse}\\\hline
\multirow{2}{*}{$k=1$}& $0<\Delta<\varepsilon$& 
            \multirow{6}{*}{$1$} & \multirow{6}{*}{(\ref{s:avecpoids})} & $1$ & (\ref{s:q2k2p2m4})\\\cline{2-2}\cline{5-6}
                      & $-\varepsilon<\Delta<\varepsilon$&
            &  & $2$ & (\ref{s:q2k2p5m4})\\\cline{1-2}\cline{5-6}
            
\multirow{2}{*}{$k>1$}& $0<\Delta<\varepsilon$& 
            & & $\ceil{\log_2(k)}+1$ & (\ref{s:q2k6p2m4})\\\cline{2-2}\cline{5-6}
                      &\multirow{2}{*}{$-\varepsilon<\Delta<\varepsilon$}&
            & & $\ceil{\log_2(n-k)}$ & (\ref{s:q2k6p5m4log})\\
                      & &
            & & $k+1$ & (\ref{s:q2k6p5m4k+2})\\\hline
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{subfigure}\hfill
%
\begin{subfigure}{0.48\textwidth}
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tabular}{|c|c|c r|c r|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{$q3$}& \multicolumn{2}{c|}{Avec masses}& \multicolumn{2}{c|}{Sans masse}\\\hline
\multirow{2}{*}{$k=1$}& $0<\Delta<\varepsilon$& 
            \multicolumn{4}{c|}{$\ceil{\log_3(n)}$\hfilll (\ref{s:q3k2p2m2})}\\\cline{2-6}
                      &$-\varepsilon<\Delta<\varepsilon$&
            \multicolumn{4}{c|}{$\ceil{\log_3(n)}+1$\hfilll (\ref{s:q3k2p5m4})}\\\hline

\multirow{2}{*}{$k>1$}& $0<\Delta<\varepsilon$& 
            \multirow{2}{*}{(A)} & \multirow{2}{*}{(\ref{s:q3k6p5m2})} 
            & \multirow{2}{*}{$n-1$} & \multirow{2}{*}{(\ref{s:n-1})}\\\cline{2-2}
                      &$-\varepsilon<\Delta<\varepsilon$&
            & & & \\\hline
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{subfigure}\hfill
    \caption{Tableau récapitulatif. Le nombre de pesées dans le pire des cas est suivi du numéro de la section où est décrit l'algorithme.}
    \label{tab:recap}
\end{figure}
Avec (A) : $min(n-1; 2(2^{\floor*{\log_2(k)}+1}-1 + (\ceil*{\log_2(n)} - \floor*{\log_2(k)}-1) \times k))$.

Nous avons choisi de d'abord traiter la question 2, avec toutes ses reprises, puis la question 3. 
\subsection{Notations}~\\\vspace{-0.5cm}
\subsubsection{Notation fournies par l'énoncé}~\\
\begin{tabular}{m{0.7cm}l}
    $n$ &désigne le nombre de pièce totale de chocolat.\\
    $k$ &désigne le nombre de pièce de chocolat ratées.
\end{tabular}
\subsubsection{Notations introduites pour la question 1}~\\
Dans la question 1, on s'intéresse uniquement à une pesée. Lors de cette pesée, on note : 
\\\begin{tabular}{m{0.7cm}l}
    $n_1$ &nombre de pièce de chocolat du coté gauche, $n_2$ du côté droit.\\
    $p_1$ &nombre de poids du coté gauche, $p_2$ du côté droit.\\
    $S$   &la somme des écarts de masse d'un coté de la balance\\
\end{tabular}
\subsubsection{Notations introduites pour les questions suivantes}~\\
On appelle les chocolats et les masses des \textit{corps}. 
\\On numérote les pesées de Marie à partir de 1.\smallskip
\\\begin{tabular}{m{0.7cm}l}
    $I(t)$ &désigne l'ensemble des chocolats dont Marie ignore la composition après la pesée $t$\\ 
    &et $\text{\card}(I(t))$ le nombre de chocolats dont Marie ignore la composition après la pesée $t$.\\
    &Par définition, $\text{\card}(I(0)) = n$.\\
    $\ii{a,b}$ & est l'ensemble des entiers compris entre $a$ inclus et $b$ inclus. \\
    $\Delta$ &désigne l'écart de poids des chocolats ratés. Pour la question $5$ nous avons $-\varepsilon<\Delta<\varepsilon$, sinon $0<\Delta<\varepsilon$.
\end{tabular}

%\kDeux\kSix\masseDeux\masseQuatre\poidsDeux\poidsCinq
\begin{tabular}{r l r l r l}
    \kDeux & Un unique chocolat raté & \masseDeux & Avec masses & \poidsDeux & Chocolats ratés strictement plus lourds\\
    \kSix  & $k$ chocolats ratés    & \masseQuatre & Sans masse & \poidsCinq & Chocolats ratés plus lourds ou plus légers\\
    \kInconnu & Marie ne connaît pas $k$& & & &
\end{tabular}


\newpage
%------------------------------Q1------------------------------%
\subsection{Question 1}~\\
\textit{On suppose que toutes les pièces ratées ont une masse comprise entre $ 1 - \varepsilon $ et $ 1 + \varepsilon $.
\\Trouver une condition sur $ \varepsilon $ pour que, si Marie place strictement plus de pièces et masses sur un plateau que sur l'autre, alors la balance penchera toujours du côté avec le plus de pièces et masses.}\bigskip
\\Notons $n_1$ les pièces de chocolats placées d'un côté de la balance et $n_2$ celle de l'autre. On note de façon analogue le nombre de poids, $p_1$ et $p_2$. On cherche donc une condition sur $\varepsilon$ tel que lorsque $n_1+p_1>n_2+p_2$ alors la masse à gauche (constitué des éléments à gauche de l'équation précédente) soit nécessairement supérieure à celle de droite.\\
Pour exprimer de chaque côté de la balance la somme des écarts de masse entre les chocolats ratés et réussis, notons $S_1$ celle à gauche et $S_2$ celle de droite. Ceci nous mène à l'inéquation suivante :\\
$$n_1+p_1+S_1>n_2+p_2+S_2$$
\\
Prenons donc la valeur minimale de $n_1+p_1$ soit comme $n_1+p_1>n_2+p_2$, $n_1+p_1=n_2+p_2+1$. Ce qui nous donne $n_2+p_2+1+S_1>n_2+p_2+S_2$ et ainsi A: $S_1+1>S_2$. 
\\D'autre part on a $-k_1\varepsilon \le S_1 \le k_1\varepsilon$ et $-k_2\varepsilon \le S_2 \le k_2\varepsilon$. Ainsi pour que A soit toujours vérifiée il faut que les valeurs limites (minimum à gauche et maximum à droite) la vérifie. Soit : 
$$ -k_1\varepsilon +1>k_2\varepsilon$$
$$-k_1\varepsilon-k_2\varepsilon>-1$$
$$\varepsilon\times(-k)>-1$$
$$\varepsilon <\frac{1}{k}$$

La condition recherchée est donc $\varepsilon <\frac{1}{k}$.

\section{Etude de la question 2}\label{s:q2}
\begin{definition}
Pour un réel $x$, on note $\ceil*{x}$ l'arrondi de $x$ au supérieur et $\floor*{x}$ la partie entière de $x$. 
\end{definition}
\begin{propriete}\label{prop:egalité-fraction-ceil}
    Pour $a\in \mathbb{N}^*$, $\ceil*{\dfrac{x}{a}}=\ceil*{\dfrac{\ceil*{x}}{a}}$.
\end{propriete}
\begin{demo}
    Distinguons deux cas. Si $x$ est entier on a $\ceil*{x} = x$. L'égalité est alors évidente. Maintenant si $x$ n'est pas un entier notons le $x=\floor*{x}+\lambda$ avec   $0<\lambda<1$. Il y a alors deux cas de figure : soit $\floor*{x}$ est un multiple de $a$, soit il ne l'est pas.\\
    Si $\floor*{x}$ est un multiple de $a$, notons $\floor*{x}=k\times a$ avec $k\in \mathbb{N}^*$. On a : $$\ceil*{\frac{\ceil*{x}}{a}}=\ceil*{\frac{\floor*{x}+1}{a}}=\ceil*{\frac{k.a+1}{a}}=\ceil*{k+\frac{1}{a}}=k+1$$ et $$\ceil*{\frac{x}{a}}=\ceil*{\frac{\floor*{x}+\lambda}{a}}=\ceil*{k+\frac{\lambda}{a}}=k+1 $$
    D'où $\ceil*{\dfrac{x}{a}}=\ceil*{\dfrac{\ceil*{x}}{a}}$.
    Si $\floor*{x}$ n'est pas un multiple de $a$, notons $\floor*{x}=k\times a+r$ avec $r$ un entier tel que $0<r<a$. Remarquons avant tout que comme $r$ et $a$ sont des entiers, $r<a \implies r+1\le a \implies \dfrac{r+1}{a}\leq 1$. On a donc : $$\ceil*{\frac{\ceil*{x}}{a}}=\ceil*{\frac{\floor*{x}+1}{a}}=\ceil*{\frac{k.a+r+1}{a}}=\ceil*{k+\frac{r+1}{a}}=k+1$$ et $$\ceil*{\frac{x}{a}}=\ceil*{\frac{\floor*{x}+\lambda}{a}}=\ceil*{\frac{k.a+r+\lambda}{a}}=\ceil*{k+\frac{r+\lambda}{a}}=k+1$$ (car  $\lambda<1 \implies \frac{r+ \lambda}{a} < \frac{r + 1}{a} \leq 1$).
    On a donc bien pour tout réel $x$ et $a\in \mathbb{N}^*$ $\ceil*{\dfrac{x}{a}}=\ceil*{\dfrac{\ceil*{x}}{a}}$.
\end{demo}
\begin{proposition}\label{meme poids meme raté}
    Si les chocolats défectueux ont tous la même masse, si deux tas de corps ont le même nombre de corps et le même poids, alors ils ont le même nombre de chocolats ratés.
\end{proposition}
\textbf{Preuve :}
\\Prenons le tas de chocolats $A$ et le tas $B$ avec $\card(A) = \card(B)$. Notons $\alpha$ le nombre de chocolat raté dans $A$, $\beta$ le nombre de chocolat raté dans $B$. Démontrons que si $A$ et $B$ ont le même poids alors $\alpha = \beta$ :

\begin{align*}
	\alpha(1+\Delta)+(\card(A)-\alpha) &= \beta(1+\Delta)+(\card(B)-\beta) \\
	\alpha(1+\Delta)+(\card(A)-\alpha) &= \beta(1+\Delta)+(\card(A)-\beta) \\
	\alpha(1+\Delta-1) &= \beta(1+\Delta-1) \\
	\alpha &= \beta \\
\end{align*}

\subsection{Première approche}~\kSix\poidsCinq\masseDeux\smallskip\label{s:avecpoids}\\
\textit{Malo croit se souvenir qu'un nombre de pièces est ratées.
En fonction de $n$, quel est le nombre minimal de pesées dont Marie a besoin pour vérifier s'il a raison ?}\smallskip
\\Il suffit d'une seul pesée. Supposons que Malo à bien écarté tout les chocolats ratées. Les chocolats restants doivent donc être tous réussit. Marie peut le vérifier en les mettant tous d'un coté de la balance et de l'autre $n-k$ poids. Si la balance est à l'équilibre les chocolats sont tous réussit et Malo à bien trouvé tout les ratés. Sinon au moins un chocolat raté est parmi les $n-k$, Malo s'est donc trompé.

\subsection{Question 4}~\kDeux\poidsDeux\masseQuatre\smallskip\label{s:q2k2p2m4} \\
\textit{Reprendre les questions 2 et 3 si Marie n'a pas de masses à sa disposition.}\smallskip
\\Marie peut déterminer le chocolat défectueux en une pesée, elle prend un chocolat au hasard et le compare avec le chocolat soupçonné d'être défectueux. Comme le chocolat raté est plus lourd, la balance doit pencher vers le chocolat soupçonné défectueux sinon il n'est pas défectueux.

\subsubsection{Question 5 et 4}~\kDeux\poidsCinq\masseQuatre\smallskip\label{s:q2k2p5m4} \\
\textit{Reprendre les questions 2 à 4 si les ingrédients ne permettent pas de déterminer si la pièce ratée est plus lourde ou plus légère. Malo croit se souvenir que la pièce ratée est plus lourde (Marie veut seulement vérifier que c'est la pièce ratée, pas forcément qu'elle est effectivement plus lourde).}\smallskip\label{q5 sans poids p!=1 k=1}\\
Distinguons deux cas :\medskip\\

\underline{$n$ est impair}\medskip\\ 
Si $n$ est impair, $n-1$ est pair. Marie peut donc séparer l'ensemble des chocolats supposés réussit en deux tas comportant chacun le même nombre de pièces. En les pesant, nous pouvons distinguer deux cas :
\begin{enumerate}
    \item la balance reste à l'équilibre : cela veut dire que les deux tas ont le même nombre de chocolats ratés. Comme $k=1$, chaque tas ne peux pas en avoir plus de $0$, nous en déduisons que tout les chocolats sur la balance sont réussit. Le chocolat raté est bien celui qui est soupçonné; 
    \item la balance penche d'un côté : cela veut dire que le chocolat raté n'est pas le chocolat soupçonné. En effet, il est dans un des tas de la balance. 
\end{enumerate} 
En une seule pesée, Marie a déterminé si le chocolat soupçonné était défectueux. 
\medskip\\

\underline{$n$ est pair}
\begin{algo}
    Marie appelle $c_s$ le chocolat soupçonné par Malo d'être défectueux. Elle prend ensuite deux autres chocolats $c_1$ et $c_2$, puis les pèse. Il peut arriver deux choses :
    \begin{enumerate}
        \item la balance penche d'un côté. Cela veut dire que $c_1$ ou $c_2$ est le chocolat raté, et comme il n'y en a qu'un seul, $c_s$ n'est pas le chocolat raté ; (A)
        \item la balance reste stable. Cela veut dire que $c_1$ et $c_2$ sont bien des chocolat réussis. (B)
    \end{enumerate}
    S'il s'est passé (A), alors Marie s'arrête là : elle a répondu à la question. En revanche, s'il s'est passé (B), Marie pèse $c_1$ et $c_s$. Si la balance reste stable, alors c'est que $c_s$ est réussi ; si la balance penche, c'est que $c_s$ est bien le chocolat raté. \medskip \\
    Dans le pire des cas, Marie a besoin de 2 pesées pour déterminer si le chocolat soupçonné est raté. 
\end{algo}



\subsection{Question 6 et 4}~\kSix\poidsDeux\masseQuatre\smallskip\label{s:q2k6p2m4} \\
\textit{Malo croit se souvenir quelles pièces sont ratées.
En fonction de $n$, quel est le nombre minimal de pesées dont Marie a besoin pour vérifier s'il a raison ?}\smallskip\\

On note $L$ un ensemble de $l$ chocolats dont Marie ignore la nature.

\begin{algo}\label{algo: vérif log 2 verif meme poids}
Marie numérote les chocolats de $L$ de 1 à $l$. \\
Lors de la pesée $t \leq \ceil{\log_2(l)}-1$, Marie place les chocolats $1,...,2^{t-1}$ d'un côté de la balance, et les chocolats $2^{t-1}+1,...,2^t$ de l'autre. Si la balance penche d'un côté, elle s'arrête. Si la balance reste à l'équilibre, elle continue d'appliquer cet algorithme. \\
Lors de la pesée $t = \ceil{\log_2(l)}$, Marie place les chocolats $1,..., l-2^{\ceil{\log_2(l)}-1}$ d'un côté de la balance et les chocolats $2^{\ceil{\log_2(l)}-1}+1,...,l$ de l'autre. Ensuite, elle s'arrête. 
\end{algo}
\begin{proposition}
     L'algorithme \ref{algo: vérif log 2 verif meme poids} permet à Marie de déterminer si les chocolats de $L$ ont tous le même poids en $\ceil*{\log_2(l)}$ pesées. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Prouvons d'abord par récurrence que tant que Marie applique l'algorithme, lors de la pesée $t\in \ii{1, \ceil{\log_2(l)}-1}$, elle sait si les chocolats $1,...,2^t$ ont tous le même poids. 
    \begin{enumerate}
         \item Initialisation : lors de la première pesée, si la balance penche, Marie peut en déduire que les chocolats qu'elle a pesé n'ont pas le même poids ; si elle ne penche pas, elle peut en déduire qu'ils ont le même poids. Après la pesée $t=1$, Marie sait donc si les chocolats qu'elle a pesé ont le même poids. 
        \item Hérédité : supposons que pour un certain $t \in \ii{1, \ceil{\log_2(l)}-2}$, Marie sait si les chocolats $1,...,2^t$ ont le même poids. S'ils n'ont pas le même poids, alors Marie sait que les chocolats $1,...,2^{t+1}$ n'ont pas tous le même poids. La propriété est alors héréditaire. Au contraire, si les chocolats $1,..., 2^t$ ont le même poids, alors lors de la pesée $t+1$, Marie place d'un côté les chocolats $1,...,2^{t}$ et de l'autre les chocolats $2^{t}+1,...,2^{t+1}$. Comme par hypothèse les chocolats $1,...,2^{t}$ ont le même poids, alors, si la balance reste à l'équilibre, les chocolats $2^{t}+1,...,2^{t+1}$ ont également le même poids ; sinon, ils n'ont pas le même poids. La propriété est également héréditaire. 
        \item Conclusion : la propriété est initialisée et héréditaire, donc vraie pour tout $t\in \ii{1, \ceil{\log_2(l)}-1}$. 
    \end{enumerate}
Lors de la pesée $t = \ceil{\log_2(l)}$, Marie sait donc si les chocolats $1,...,2^{ \ceil{\log_2(l)}-1}$ ont le même poids. \\
De plus, comme $l\leq 2^{\ceil{\log_2(l)}} \iff l\leq 2^{\ceil{\log_2(l)}-1} \times 2 \iff l - 2^{\ceil{\log_2(l)}-1} \leq 2^{\ceil{\log_2(l)}-1}$, Marie sait si les chocolats $1,..., l-2^{\ceil{\log_2(l)}-1}$ ont le même poids. Comme il y a le même nombre de chocolats des deux côtés lors de la pesée $t= \ceil{\log_2(l)}$, si la balance penche, c'est que tous les chocolats de $L$ n'ont pas le même poids ; si elle reste à l'équilibre c'est qu'ils ont le même poids. 
\end{demo}\bigskip

Grâce à cet algorithme, Marie peut vérifier si $k$ chocolats sont ratés : il lui suffit de vérifier si les chocolats soupçonnés ont le même poids, ce qui demande au maximum $\ceil*{\log_2(k)}$ pesées avec l'algorithme \ref{algo: vérif log 2 verif meme poids}, \hypertarget{verif si bien raté}{puis de peser l'ensemble des chocolat soupçonné} avec le même nombre de chocolats supposés réussit. Si la balance indique que les chocolats ratés sont bien plus lourds, alors Marie peut être sûre qu'ils sont tous ratés. Si la balance reste à l'équilibre ou les indique plus léger, c'est que les chocolats soupçonnés par Malo sont tous réussi. Au total elle utilisera donc $\ceil*{\log_2(k)}+1$ pesées.

\subsubsection{Question 5 et 4}~\kSix\poidsCinq\masseQuatre\smallskip\label{s:q2k6p5m4}
\paragraph{Première approche}~\label{s:q2k6p5m4log}
\\Malo soupçonne $k$ chocolats. Pour vérifier s'il a raison, Marie utilise l'algorithme \ref{algo: vérif log 2 verif meme poids} pour vérifier si les $n-k$ chocolats non-soupçonnés sont de même poids. Si ils ne le sont pas, cela veut dire qu'il existe des chocolats ratés qui ne sont pas soupçonnés : Malo a donc tort. Au contraire, s'ils ont tous la même masse, comme $k<\dfrac{n}{2}$, les $n-k$ chocolats ne peuvent pas être tous ratés : ils sont donc réussi, et Malo a raison. Marie a utilisé $\ceil*{\log_2(n-k)}$ pesées.\bigskip

\paragraph{Deuxième approche}~\label{s:q2k6p5m4k+2}
\\Cependant, moins il y a de chocolats ratés, moins cette méthode est efficace. Si $k$ est très petit et $n$ très grand, le nombre de pesées va être assez grand également. C'est pourquoi nous avons élaboré une deuxième approche qui dépend seulement de $k$.\smallskip
\\Dans cette méthode, Marie appelle $K$ l'ensemble des chocolats soupçonnés d'être ratés. Elle sépare ensuite les $n-k$ chocolats soupçonnés d'être réussi en $k+1$ tas contenant chacun $\floor*{\dfrac{n-k}{k+1}}$ chocolats. Elle appelle ces tas $T_1, T_2,..., T_{k+1}$. Après cela, elle constitue un dernier tas avec le reste des chocolats soupçonnés d'être réussi, ceux qui n'appartiennent à aucun tas. Elle appelle ce dernier tas $R$ et note $r$ le nombre de chocolats qui lui appartiennent (il est possible que $r=0$). On a donc :
$$\floor*{\frac{n-k}{k+1}}(k+1)+r=n-k$$
$$r = n-k-\floor*{\frac{n-k}{k+1}}(k+1)$$
De là, on peut donner un encadrement de $r$. \\
D'une part,
\begin{align*}
    \floor*{\frac{n-k}{k+1}}&\leq \frac{n-k}{k+1}\\
    \floor*{\frac{n-k}{k+1}}(k+1)&\leq n-k\\
    n-k-\floor*{\frac{n-k}{k+1}}(k+1)&\geq 0\\
    r&\geq 0
\end{align*}
D'autre part, 
\begin{align*}
    \frac{n-k}{k+1} &< \floor*{\frac{n-k}{k+1}} +1\\
    n-k &< \left(\floor*{\frac{n-k}{k+1}} +1\right)(k+1)\\
    n-k &< \floor*{\frac{n-k}{k+1}}(k+1)+(k+1)\\
    n-k - \floor*{\frac{n-k}{k+1}}(k+1)&< k+1\\
    r &< k+1
\end{align*}
Donc $0\leq r < k+1$. \smallskip \\
Pour chaque pesée $t$ comprise entre 1 et $k$, Marie pèse le tas $T_1$ et le tas $T_{t+1}$. À chaque fois, nous pouvons distinguer deux cas :
\begin{outline}
    \1 la balance reste à l'équilibre : c'est donc que les tas $T_1$ et $T_{t+1}$ ont le même poids. D'après la proposition \ref{meme poids meme raté}, cela veut dire que ces tas ont le même nombre de chocolat raté. 
    \1 la balance penche : alors les tas $T_1$ et $T_{t+1}$ n'ont pas le même nombre de chocolats ratés. 
\end{outline}
Si deux tas n'ont pas le même poids, Marie en déduit qu'au moins un chocolat raté se trouve parmi eux et que Malo s'est trompé.
\\Sinon, si il ont tous le même nombre de chocolats ratés, comme il y a au moins $k+1$ tas, il est impossible que tous ces tas contiennent tous un nombre de chocolats raté supérieur à $0$. Marie à déjà utilisé $(k+1)-1$ pesés pour vérifier que tout les tas ont bien le même poids. Il faut encore une pesé pour vérifier si il n'y a pas de chocolat raté dans $R$. Comme $r<k+1$ nous pouvons mettre les $r$ chocolats d'un coté de la balance et de l'autre $r$ chocolats du tas $T_1$.
%\\Ensuite, Marie pèse $r$ chocolats de $T_1$ avec les $r$ chocolats de $R$. Elle sait alors si les tas $T_x$ et $R$ ont le même nombre de chocolats ratés. S'ils n'ont pas tous le même nombre de chocolats ratés, c'est qu'au moins l'un d'entre eux en a au moins, donc Malo s'est trompé. Au contraire, s'il ont tous le même nombre de chocolats ratés, comme il y a au moins $k+1$ tas, il est impossible que tous ces tas contiennent tous un nombre de chocolats raté supérieur à $0$. Cela veut donc dire que les $n-k$ chocolats soupçonnés d'être réussi le sont bien, et que Malo a raison. \smallskip \\
Dans cette approche, Marie a besoin de $(k+1)-1 + 1 = k+1$ pesées au maximum. 

\paragraph{Combinaison des deux approches}~
\begin{algo}\label{algo: vérif log 2 verif meme poids boîtes}
De la même manière que dans la seconde approche, Marie sépare l'ensemble des $n-k$ chocolats soupçonnés d'être réussis en $k+1$ tas $T_1,...,T_{k+1}$ et en un tas $R$. \\
\textbf{Étape 1} : lors de la pesée $t \leq \floor{\log_2(k+1)}$, Marie place les chocolats des tas $T_1,...,T_{2^{t-1}}$ d'un côté de la balance, et les chocolats des tas $T_{2^{t-1}+1},...,T_{2^t}$ de l'autre. Si la balance penche d'un côté, elle s'arrête. Si la balance reste à l'équilibre, elle continue d'appliquer cet algorithme. \\
\textbf{Étape 2} : ensuite, plusieurs cas possibles :
\begin{outline}
    \1 si \textbf{$k+1$ est une puissance de 2} : Marie s'arrête. 
    \1 si \textbf{$k+1$ n'est pas une puissance de 2} : lors de la pesée $\floor{\log_2(k+1)} < t \leq  \floor{\log_2(k+1)} + k+1 - 2^{\floor{\log_2(k+1)}} $, Marie place d'un côté de la balance les chocolats de $T_1$ et de l'autre côté les chocolats de $T_A$, avec $A= 2^{\floor{\log_2(k+1)}} + t - \floor{\log_2(k+1)}$. Si la balance penche d'un côté, elle s'arrête. Sinon, elle continue. 
\end{outline}
\end{algo}
En notant $x$ le nombre de chocolats ratés dans $T_1$, on peut prouver, de la même manière que pour l'algorithme \ref{algo: vérif log 2 verif meme poids}, qu'après la pesée $t =  \floor{\log_2(k+1)}$, Marie sait si le nombre de chocolats ratés dans les tas $T_1,...,T_{2^{\floor{\log_2(k+1)}}}$ est de $x(2^{\floor{\log_2(k+1)}})$. Ensuite, comme elle compare le tas $T_1$ aux tas $T_{2^{\floor{\log_2(k+1)}}+1},..., T_{k+1}$, Marie sait si ces derniers tas possèdent chacun $x$ chocolats ratés. À la fin de l'application de cet algorithme, Marie sait donc si les tas $T_1,...,T_{k+1}$ contiennent $x(k+1)$ chocolats ratés. Si c'est le cas, alors il y a $x=0$ chocolats ratés, car il est impossible que pour $x>0$, $x(k+1) \leq k$. Marie pèse ensuite les chocolats de $R$ avec $r$ chocolats de $T_1$, et sait alors si les chocolats de $R$ sont tous réussi. Ainsi, elle sait si les $n-k$ chocolats soupçonné d'être réussis le sont vraiment, et peut donc savoir si Malo a raison ou tort. \\
Dans cette approche, Marie a utilisé $\floor{\log_2(k+1)} + k+1- 2^{\floor{\log_2(k+1)}}$ pesées pour les tas $T_1,...,T_{k+1}$, et une pesée pour le tas $R$, ce qui fait donc $\floor{\log_2(k+1)} + k+2- 2^{\floor{\log_2(k+1)}}$ pesées au total. \smallskip


\paragraph{Comparaison des trois approches}~
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \resizebox{0.7\textwidth}{!}{
        \input{images/graphe/graphe_nb_pesées_vérification}
    }
    \caption{Nombre de pesées en fonction de $k$ avec $n=20001$}
    \label{fig:nb peser vérif}
\end{figure}
\FloatBarrier


\section{Étude de la question 3}\label{s:q3}
\subsection{Première approche}~\kInconnu\poidsCinq\masseQuatre\smallskip\label{s:n-1} \\
\textit{Malo n'a aucune idée de quelle pièce est ratée. En fonction de $n$, quel est le nombre minimal de pesées dont Marie a besoin pour savoir à coup sûr laquelle est ratée ? Sa stratégie doit fonctionner quelle que soit la pièce ratée.}\smallskip\\
Nous allons détailler une première approche qui marche pour tous les cas, mais qui est aussi très coûteuse : elle nécessite $n-1$ pesées. Nous étudierons après des algorithmes qui peuvent se révéler plus efficaces.
\begin{algo}\label{algo:n-1}
    Marie prend un chocolat et le note $c_r$. Ensuite, elle pèse individuellement chacun des autres chocolats avec $c_r$, ce qui demande $n-1$ pesées. Si le chocolat pesé est du même poids que $c_r$, Marie le met dans un tas $T_1$, sinon, elle le met dans $T_2$. Après avoir pesé tous les chocolats différents de $c_r$, elle place $c_r$ dans $T_1$.
    \\Elle compte le nombre de chocolats dans $T_1$ et dans $T_2$. Même si elle ignore $k$, comme le nombre de chocolats raté est strictement inférieur à $\dfrac{n}{2}$, c'est dans le plus petit tas que se trouvent tous les chocolats ratés.
\end{algo}~\smallskip\\

\subsection{Question 3}~\kDeux\poidsDeux\masseDeux\smallskip\label{s:q3k2p2m2} \\
\textit{Malo n'a aucune idée de quelle pièce est ratée. En fonction de $n$, quel est le nombre minimal de pesées dont Marie a besoin pour savoir à coup sûr laquelle est ratée ? Sa stratégie doit fonctionner quelle que soit la pièce ratée.}\smallskip\\
\begin{algo}\label{algo:trichotomie}(recherche par trichotomie)\medskip \\
On note $q$ le quotient et $r$ le reste de la division euclidienne de $\text{\card}(I(t))$ par 3. Marie sépare $I(t)$ en trois tas $T_1$, $T_2$ et $T_3$ tels que :
\begin{outline}[enumerate]
    \1 si r = 0, chaque tas contient $q$ chocolats ;
    \1 si r = 1, les tas $T_1$ et $T_2$ contiennent chacun $q$ chocolats, tandis que $T_3$ en contient $q+1$ ;
    \1 si r = 2, les tas $T_1$ et $T_2$ contiennent chacun $q+1$ chocolats, tandis que $T_3$ en contient $q$;
\end{outline}
Ensuite, Marie pèse $T_1$ et $T_2$, qui possèdent tous les deux le même nombre de chocolats. Il y a deux cas de figure possibles :
\begin{enumerate}
    \item La balance penche du côté de l'un des deux tas, noté $T_p$. Dans ce cas, cela veut dire que le chocolat défectueux se trouve dans $T_p$. Le reste des chocolats est donc propre à être vendu. Dans $T_p$, il y a $q$ ou $q+1$ chocolats. Dans le pire des cas, on a donc $I(t+1) = q+1$ \hypertarget{ref(1)}{(1)};
    \item Au contraire, si la balance reste stable, cela veut dire que le chocolat défectueux se trouve dans $T_3$. De la même manière, on a dans le pire des cas, $I(t+1) = q+1$. 
\end{enumerate}
\leavevmode\end{algo}
\begin{proposition}\label{prop:trichotomie-prouvee}
    Marie peut déterminer quel est le chocolat défectueux en $\ceil*{\log_3(n)}$ pesées. 
\end{proposition}
\begin{demo}
    En appliquant l'algorithme \ref{algo:trichotomie}, on a vu que dans le pire des cas, $I(t+1) = q+1$. Comme $q$ désigne le quotient de $I(t)$ dans la division euclidienne par $3$, alors $I(t+1) = \ceil*{\dfrac{I(t)}{3}}$. On a ainsi une expression de $I(t)$ définie par récurrence. On veut prouver que $$I(t) = \ceil*{\frac{n}{3^t}}$$
    \\\underline{Initialisation}:\medskip
    \\Par définition, $I(0)=n$. D'autre part, $\ceil*{\dfrac{n}{3^0}}=\ceil*{n}=n$. La propriété est donc bien vraie au rang initial.\medskip
    \\\underline{Hérédité}:
    On suppose que pour un certain $t$ entier, $I(t) = \ceil*{\dfrac{n}{3^t}}$. On a alors :\\ $I(t+1)=\ceil*{\dfrac{\ceil*{\dfrac{n}{3^i}}}{3}}$.\smallskip\\
    Or d'après la propriété \ref{prop:egalité-fraction-ceil}, $$\ceil*{\frac{\ceil*{\frac{n}{3^i}}}{3}}=\ceil*{\frac{\frac{n}{3^i}}{3}}=\ceil*{\frac{n}{3^{i+1}}}$$ Ainsi $I(t+1)=\ceil*{\dfrac{n}{3^{i+1}}}$, la propriété est donc héréditaire.\\
    Ainsi on a $I(t)=\ceil*{\frac{n}{3^t}}$ pour tout n.\bigskip\\
    On cherche maintenant $t$ tel que $I(t) = 1$, soit $\ceil*{\dfrac{n}{3^t}} = 1.$ Cela veut dire que :
    $$\frac{n}{3^t} \leq 1$$
    $$n \leq 3^t$$
    $$t \geq \log_3(n)$$
    Or $t$ est un nombre entier, donc $t \geq \ceil*{\log_3(n)}$. À partir de la pesée $t = \ceil*{\log_3(n)}$, Marie sait quel est le chocolat défectueux. 
\end{demo}\medskip \\

\subsection{Question 4}~\kDeux\poidsDeux\masseQuatre\smallskip\label{s:q3k2p2m4} \\
\textit{Reprendre les questions 2 et 3 si Marie n'a pas de masses à sa disposition.}\smallskip
\\Comme nous n'avons pas utilisé de masse pour l'algorithme de pesée \ref{algo:trichotomie}, la réponse est la même.

\subsection{Question 5}~\kDeux\poidsCinq\masseDeux\smallskip\label{s:q3k2p5m2} \\
\textit{Reprendre les questions 2 à 4 si les ingrédients ne permettent pas de déterminer si la pièce ratée est plus lourde ou plus légère.}\\
\begin{algo}\label{algo:new-trichotomie}
Marie commence par placer tous les chocolats d'un côté, et $n$ masses de l'autre. Si la balance penche du côté des chocolats, c'est que le chocolat raté a une masse supérieure à 1, si elle penche du côté des masses, c'est que le chocolat raté est plus léger. Ensuite, Marie applique l'algorithme \ref{algo:trichotomie}, en remplaçant l'instruction \hyperlink{ref(1)}{(1)} par :
\begin{enumerate}
    \item la balance penche du côté de l'un des deux tas, noté $T_p$. Dans ce cas, cela veut dire que le chocolat défectueux se trouve dans $T_p$ si le chocolat est plus lourd que les autres, dans l'autre tas sinon. Le reste des chocolats est donc propre à être vendu. Dans le tas où se trouve le chocolat raté, il y a $q$ ou $q+1$ chocolats. Dans le pire des cas, on a donc $I(t+1) = q+1$
\end{enumerate}
\leavevmode\end{algo}
L'algorithme \ref{algo:trichotomie} permettait à Marie de trouver le chocolat raté en $\ceil*{\log_3(n)}$ ; l'algorithme \ref{algo:new-trichotomie} lui est semblable avec une pesée supplémentaire au début. Marie peut donc dans le cadre de cette question trouver le chocolat défectueux en $\ceil*{\log_3(n)}+1$ pesées. 


\subsubsection{Question 4}~\kDeux\poidsCinq\masseQuatre\smallskip\label{s:q3k2p5m4} \\
\textit{Reprendre les questions 2 et 3 si Marie n'a pas de masses à sa disposition.}\smallskip
\begin{algo}
Marie commence par séparer l'ensemble des chocolats en trois tas $T_1$, $T_2$ et $T_3$, de la même manière que dans l'algorithme \ref{algo:trichotomie}. Ensuite, elle pèse $T_1$ et $T_2$, puis $T_1$ et $T_3$. Détaillons tous les cas possibles :
\begin{outline}[enumerate]
    \1 $T_1=T_2$ :\\
    Alors cela veut dire que le chocolat raté se trouve dans $T_3$
        \2$T_1 > T_3$ : \\
        Marie peut en déduire que le chocolat raté est plus léger que les autre chocolats. 
        \2 $T_1< T_3$ : \\
        Marie peut en déduire que le chocolat raté est plus lourd que les autre chocolats. 
    \1 $T_1> T_2$ :
    Le chocolat raté se trouve donc dans $T_1$ ou dans $T_2$ ; $T_3$ n'est constitué que de chocolats réussi.
        \2 $T_1 = T_3$ : \\
        Marie peut en déduire que le chocolat raté se trouve dans $T_2$ et qu'il est plus léger que les autres chocolat.
        \2 $T_1>T_3$ : \\
        Marie peut en déduire que le chocolat raté se trouve dans $T_1$ et qu'il est plus lourd que les autres. 
    \1 $T_1< T_2$ :
    Le chocolat raté se trouve donc dans $T_1$ ou dans $T_2$ ; $T_3$ n'est constitué que de chocolats normaux. 
        \2 $T_1 = T_3$ : \\
        Marie peut en déduire que le chocolat raté se trouve dans $T_2$ et qu'il est plus lourd que les autres chocolat.
        \2 $T_1<T_3$ : \\
        Marie peut en déduire que le chocolat raté se trouve dans $T_1$ et qu'il est plus léger que les autres.  
\end{outline}
Après ces deux pesées, Marie sait donc si le chocolat est plus lourd ou plus léger que 1, et dans quel tas il se trouve. Dans le pire des cas, ce tas est constitué de $q+1$ chocolats. Marie applique ensuite l'algorithme \ref{algo:trichotomie}. 
\end{algo}
De la même façon, que pour ce dernier algorithme on a alors $I(2) = \ceil*{\dfrac{n}{3}}$ et $I(t+1) = \ceil*{\dfrac{I(t)}{3}}$ pour $t\geq 2$, d'où l'on déduit que $I(t) = \ceil*{\dfrac{n}{3^{t-1}}}$. En cherchant à partir de quel $t$ est-ce que $I(t) = 1$, on trouve $t\geq \ceil*{\log_3(n)}+1$.  

%------------------------------Q6------------------------------%
\subsection{Question 6}~\kSix\poidsDeux\masseDeux\smallskip\label{s:q3k6p2m2}\\
\textit{Reprendre les questions 2 à 4 dans le cas d'un nombre $k < \dfrac n2 $ quelconque de pièces ratées, si Marie sait qu'elles sont toutes plus lourdes que les bonnes pièces et toutes de même masse (en respectant la contrainte de la question 1).}\smallskip
\\Pour cette question, lorsque cela est possible, nous traiterons directement le cas pour lequel la masse des chocolats ratés est comprise entre $1-\varepsilon < masse < 1+\varepsilon$. Nous préciseront en début de section dans quel cas nous nous plaçons. 

\subsubsection{Question 5}~\kSix\poidsCinq\masseDeux\smallskip\label{s:q3k6p5m2} \\
\subsection{Les arbres binaires} 
Tout d'abord, on appelle arbre un graphe acyclique et connexe. On appelle arbre binaire un arbre dont tous les sommets ont pour degré maximum 3. Dans un tel arbre, il existe toujours un sommet ayant un degré inférieur ou égal à 2, que l'on nomme alors racine, et tous les autres sommets de degré inférieur à 3 sont alors nommés feuilles. On appelle profondeur de $X$ la taille de la plus petite chaîne va de $X$ à la racine.  \\
Un arbre binaire parfait est un arbre binaire dans lequel toutes les feuilles ont la même profondeur, et tous les sommets qui ne sont ni des feuilles ni des racines ont pour degré 3. Dans un tel arbre, si on note $h$ la hauteur, il y a $2^h$ feuilles et $2^{h+1}-1$ noeuds. On numérote les sommets d'un arbre binaire de 0 à $2^{h+1}-2$, comme sur la figure \ref{3a)} suivante.

\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
    \centering\hfill
    \begin{subfigure}
    {0.45\linewidth}
        \resizebox{0.95\textwidth}{!}{
            \input{images/arbre binaire/new-voc-arbre-binaire}
        }
        \caption{Vocabulaire sur un arbre binaire} \label{3a)}
    \end{subfigure}\hfill
    \begin{subfigure}{0.45\linewidth}
        \resizebox{0.95\textwidth}{!}{
            \input{images/arbre binaire/arbre binaire intro}
        }
        \caption{Exemple d'un arbre binaire parfait de hauteur $h=3$, qui a $2^3$ feuilles et $2^{3+1}-1$ sommets. Ici, $\{5,11,12\}$ forment la descendance droite de 3}
    \end{subfigure}\hfill
    \caption{Introduction aux arbres binaires}
\end{figure}
\FloatBarrier
Pour un sommet $X$, on appelle son plus grand voisin impair l'enfant gauche de $X$ et son plus grand voisin pair l'enfant droite de $X$. On appelle père de $X$ le sommet ayant pour enfant $X$.
La racine est à une profondeur $0$ et les feuilles à une profondeur $h$.
La descendance gauche (resp.droite) d'un noeud $N$ correspond à tout les noeuds $X$ plus profonds que $N$ dont le chemin de $X$ à la racine passe par l'enfant gauche (resp.droite) de $N$.
Si un sommet $X$ appartient à la descendance de $N$, on dit que $N$ est un ancêtre de $X$. 
\subsection{Recherche dans un arbre binaire}
\begin{algo}\label{algo: q6 avec masses}
Soit $i$ le plus grand entier tel que $2^i\leq k$ et $j$ le plus petit entier tel que $k \leq 2^j$. Marie prend prend $2^j - 2^i$ masses, qu'elle place parmi les chocolats. L'ensemble des corps ainsi constitués sera appelés l'ensemble des corps à vérifier. Ensuite, Marie construit un arbre binaire parfait ayant $2^j$ feuilles, et associe à chacune des feuilles un corps différent de l'ensemble des corps à vérifier. Elle note $h$ la hauteur de cet arbre binaire. Ensuite, 
    \begin{outline}[enumerate]
        \1 Marie marque la racine.
        \1 Pour $t$ allant de $0$ inclus à $h$ exclus :
            \2 Pour chaque noeuds marqué à une profondeur $t$ :
                \3 Marie place les chocolats dont les feuilles associées appartiennent à la descendance droite de $n$ sur un plateau de la balance, et autant de masse de l'autre. Si la balance reste à l'équilibre, Marie passe au noeud suivant : cela veut dire qu'il n'y a aucun chocolat raté dans les corps qui sont associés aux feuilles de la descendance droite de $n$. Si la balance penche d'un côté ou de l'autre, Marie marque l'enfant droit de $n$.
                \3 Marie place les chocolats dont les feuilles associées appartiennent à la descendance gauche de $n$ sur un plateau de la balance, et autant de masse de l'autre. Si la balance reste à l'équilibre, Marie passe au noeud suivant : cela veut dire qu'il n'y a aucun chocolat raté dans les corps qui sont associés aux feuilles de la descendance gauche de $n$. Si la balance penche d'un côté ou de l'autre, Marie marque l'enfant gauche de $n$.
    \end{outline}
    Chaque noeud marqué engendre donc deux pesées, une pour savoir si sa descendance droite contient un chocolat raté et une autre pour sa descendance gauche.
\leavevmode\end{algo}

\begin{proposition}
    Après avoir appliqué l'algorithme \ref{algo: q6 avec masses}, une feuille est marquée si et seulement si le chocolat qui lui est associé est raté. 
\end{proposition}
\begin{demo}
    Démontrons tout d'abord par récurrence que chaque ancêtre à une profondeur $l\in \ii{0,h}$ d'un chocolat raté sera marqué.
    \\\underline{Initialisation :}
    \\A l'instruction (1), Marie marque la racine. Comme la racine est l'unique ancêtre à la profondeur $l=0$, l'ancêtre à la profondeur $l=0$ de chaque chocolats raté est bien marqué. \smallskip 
    \\\underline{Hérédité :}
    \\Supposons que tout les ancêtres à une profondeur $l$ ont été marqués si ils ont au moins un chocolats raté dans leurs descendances et démontrons que tout les ancêtres à la profondeur $l+1$ seront aussi marqués suivant le même critère.
    \\Si un noeuds marqué à un chocolat raté dans sa descendance droite (resp gauche), alors l'enfant droit (resp gauche) à aussi un chocolat raté dans sa descendance où est lui même un chocolat raté. Dans les deux cas l'enfant droit (resp gauche) est marqué car il est ancêtre d'un chocolat raté, ou est lui même raté. L'hypothèse de récurrence est bien vérifié.\bigskip

    L'algorithme est appliqué sur toutes les profondeurs de $0$ à $h$ exclus, les noeuds à la profondeur $h-1$ seront donc marqués et marquerons leurs enfants qui sont des feuilles si ils sont associés à des chocolats ratés. Les chocolats ratés seront donc bien marqués et ceux qui ne sont pas ratés ne seront pas marqués lors de l'étape concernant la profondeur $h-1$.
\leavevmode\end{demo}


\begin{proposition}\label{nb noeuds marqué fonction profodondeur}
    Dans la configuration qui demande le plus de pesée, il y aura $min(2^p,k)$ noeuds marqués à la profondeur $p$.
\end{proposition}
\begin{demo}
    Nous sommes dans un graphe parfait : à la profondeur $p$ il y a donc  $2^p$ noeuds. Il ne peut pas y avoir plus de noeuds marqués à une profondeur que de noeuds à cette profondeur.
    \\Les chocolats ratés peuvent être répartis de sorte à avoir $min(2^p,k)$ descendances qui contiennent au moins un chocolat raté, donc $min(2^p,k)$ noeuds qui seront marqués.
\end{demo}

\begin{proposition}
    Si Marie applique l'algorithme \ref{algo: q6 avec masses} elle s'arrêtera au bout de $2^{\floor*{\log_2(k)}} + (h-1 - \floor*{\log_2(k)}) \times k - 2$ pesées.
\end{proposition}
\begin{demo}
    Notons le nombre $M$ de noeuds que Marie a marquée, après avoir trouvé tous les chocolats, nous avons selon la proposition \ref{nb noeuds marqué fonction profodondeur} :
    {\large
    \\$M = \sum\limits_{i=0}^{h-1} min(2^i, k)$
    \smallskip
    \\$M = \sum\limits_{i=0}^{\floor*{\log_2(k)}-1} min(2^i, k) +\sum\limits_{i=\floor*{\log_2(k)}}^{h-1} min(2^i, k)$
    }
    \\Que nous pouvons simplifier en regardant les termes séparément. \smallskip
    \\\underline{Première somme :}\smallskip
    \\Quand $2^i\leq k$, $min(2^i, k)=2^i$, et :
    \\$2^i\leq k \iff i \leq \log_2(k) \iff i \leq\floor*{\log_2(k)}$
    \\Nous en déduisons que :
    {\large
    \\$\sum\limits_{i=0}^{\floor*{\log_2(k)}} min(2^i, k) = \sum\limits_{i=0}^{\floor*{\log_2(k)}}2^i$}
    \\Nous avons alors la somme d'une suite géométrique $u$ de raison $q=2$ et de premier terme $u_0=1$. La somme de ses  $\floor*{\log_2(k)}$ premiers termes vaut donc : 
    {\large
    \\$u_0\times \frac{1-q^{\floor*{\log_2(k)}+1}}{1-q}$
    \\$\frac{1-2^{\floor*{\log_2(k)}+1}}{-1}$
    \\$2^{\floor*{\log_2(k)}+1}-1$
    }
    \bigskip  
    \\\underline{Deuxième somme :}\smallskip
    \\Quand $2^i> k$, $min(2^i, k)=k$, et $2^i> k \iff i>\log_2(k)$.
    \\Comme $i\in\mathbb{N}$ nous avons $i\geq\floor*{\log_2(k)}+1$.
    \\Nous en déduisons :
    {\large
    \\$\sum\limits_{i=\floor*{\log_2(k)}+1}^{h-1} min(2^i, k)=\sum\limits_{i=\floor*{\log_2(k)}+1}^{h-1} k = ((h-1) - (\floor*{\log_2(k)}+1) + 1) \times k$
    \\$\sum\limits_{i=\floor*{\log_2(k)}+1}^{h-1} k = (h - \floor*{\log_2(k)}-1) \times k$
    }
    \bigskip
    \\Par addition de la première et deuxième somme, il y aura :
    \\{\large$2^{\floor*{\log_2(k)}+1}-1 + (h - \floor*{\log_2(k)}-1) \times k$} noeuds marqués et deux fois plus de pesées. Soit :\smallskip
    \\{\large$2(2^{\floor*{\log_2(k)}+1}-1 + (h - \floor*{\log_2(k)}-1) \times k)$}
\leavevmode\end{demo}


\begin{figure}[ht!]\label{fig: demo pesées}
    \centering\hfill
    \begin{subfigure}{0.45\linewidth}\label{fig: demo pesées1}
        \resizebox{0.95\textwidth}{!}{
            \input{images/arbre binaire/arbre binaire demo1}
        }
        \caption{Exemple d'une configuration pour $n=8,h=3$ et $k=3$, il faut bien $12$ pesées.}
    \end{subfigure}\hfill
    \begin{subfigure}{0.45\linewidth}\label{fig: demo pesées2}
        \resizebox{0.95\textwidth}{!}{
            \input{images/arbre binaire/arbre binaire demo2}
        }
        \caption{Exemple d'une configuration pour $n=5,h=3$ et $k=1$, il faut bien $6$ pesées.}
    \end{subfigure}\hfill
    \caption{Exemples de pesées en suivant l'algorithme. Les ronds bleu clairs représentent des chocolats réussis, foncé ils sont ratés, et les carrés oranges figurent des masses. Les nombres en bleu représentent le numéro de la pesée.}
\end{figure}
Pour savoir quel est l'algorithme utilisant le moins de pesées, il faut d'abord que Marie calcule celui des deux qui lui coûtera le moins, soit si $n<2(2^{\floor*{\log_2(k)}+1}-1 + (h - \floor*{\log_2(k)}-1) \times k)-1$. 
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \resizebox{0.7\textwidth}{!}{
        \input{images/graphe/graphe_nb_pesées}
    }
    \caption{Nombre de pesées en fonction du nombre de poids et du nombre de chocolats ratés.}
    \label{fig:nb peser 2h}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsubsection{Question 4 et 5}~\kSix\poidsCinq\masseQuatre\smallskip\label{s:q3k6p5m4}\\
Pour cette question Marie ne connaît pas le nombre de chocolats ratés. Nous allons commencer par numéroter les chocolats de $0$ à $n-1$. Un groupe $G$ de chocolat consécutif correspond à un intervalle $\ii{a,b}$ qui contient uniquement des chocolats de même poids et avec les chocolats $a-1$ et $b+1$ de poids différent ou inexistant dans le cas d'une extrémité.
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \resizebox{0.6\textwidth}{!}{
        \input{images/q3q6 linéaire/exemple groupe}
    }
    \caption{Exemple de répartition de chocolats et leurs groupes consécutifs}
    \label{fig:choco groupe consécutif}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{proposition}\label{recherche premier choco raté consécutif}
    Si Marie à $m=2^\rho, \rho\in\mathbb{N}$ chocolats de poids $p$, elle peut trouver parmi $m$ autres chocolats le premiers d'entre eux qui à un poids différent de $p$. Il lui faudra $\log_2(m)$ pesées pour y arriver.
\end{proposition}
\begin{demo}
    \\Nous allons appeler chocolat de référence les $m$ chocolats de même poids.
    \\A chaque fois, Marie mets d'un coté de la balance la première moitié des chocolats avec le plus petit index qui peuvent contenir le chocolat raté. De l'autre coté de la balance, elle met le même nombre de chocolats de référence. Nous pouvons maintenant distinguer deux cas :
    \begin{outline}
        \1 Si la balance indique une différence de poids, un chocolat de poids différent se trouve dans la première moitié, elle recommence donc l'opération avec ce tas. 
        \1 Si la balance indique un poids similaire, il n'y a aucun chocolat de poids différent dans la première moitié, Marie recommence l'opération avec la seconde moitié.
    \end{outline}
    A chaque fois le tas suspecté de contenir un chocolats de poids différent est divisé par deux. Marie s'arrête quand il n'y a plus qu'un seul chocolat. Il lui faudra donc $\log_2(m)$ pesée pour trouver le premier chocolat raté. Le chocolat est forcément le premier raté car Marie choisit à chaque l'intervalle qui contient un chocolat raté avec le plus petit index.
\end{demo}

\begin{algo}\label{algo: recherche choco consécutif}
    Marie peut trouver un groupe $G$ de $l=Card(G)$ chocolat consécutif et de même poids en $2\ceil{\log_2(l)} + 1$ pesées. 
\end{algo}
\begin{demo}
    Notons $c_0$ le premier chocolat du groupe $G$ et $c_l$ le premier chocolat de poids différent.
    \\Marie commence par appliquer la méthode \ref{algo: vérif log 2 verif meme poids} tant que la balance indique des chocolats de même poids. Lors de la pesé $j\in\mathbb{N}^*$ il y a du coté gauche de la balance les chocolats $\ie{0,2^{j-1}}$ et du coté droit les chocolats $\ie{2^{j-1},2^j}$.
    \\La première partie de cette méthode s'arrêtera quand $c_l$ sera pesé, soit : $c_l \in \ie{2^{j-1},2^{j}}$
    \\$l<2^j \iff \log_2(l) < j \iff j > \log_2(l)$ donc après $j=\floor{\log_2(l)} + 1$ pesées.\medskip
    \\Marie est alors sûr que les chocolats de $\ie{0, 2^{j-1}}$ sont tous de même poids et elle sait qu'il y a au moins un chocolat de poids différent parmi $\ie{2^{j-1}, 2^{j}}$. Marie peut alors appliquer la proposition \ref{recherche premier choco raté consécutif} pour le trouver en $\log_2(\card(\ie{2^{j-1}, 2^{j}}))=\log_2(2^{j-1})=j-1$ pesées supplémentaires.\medskip
    \\Dans un premier temps nous avons $j=\floor*{\log_2(l)}+1$ pesés puis $\log_2(2^j))$ autres. Soit au total $(j)+(j-1)=2\floor*{\log_2(l)} + 1$ pesées.
\end{demo}~\medskip
\\Prenons un exemple pour un groupe de chocolats réussit de taille $5$. Par exemple, lors de la deuxième pesé de la première étape, Marie mettre du coté gauche de la balance les chocolats $\{0, 1\}$ et du coté droit ceux $\{2, 3\}$.
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
    \centering\hfill
    \begin{subfigure}{0.45\linewidth}
        \resizebox{0.95\textwidth}{!}{
            \input{images/q3q6 linéaire/arbre1}
        }
        \caption{Première étape}
    \end{subfigure}\hfill
    \begin{subfigure}{0.45\linewidth}
        \resizebox{0.95\textwidth}{!}{
            \input{images/q3q6 linéaire/arbre2}
        }
        \caption{Deuxième étape}
    \end{subfigure}\hfill
    \caption{Recherche d'un groupe de taille $5$.}
\end{figure}
\FloatBarrier
Lors de la première partie de l'algorithme Marie utilise $j=\floor{\log_2(5)}+1=3$. Cette partie prend fin quand elle compare le poids des chocolats compris entre $\ii{0, 3}$ et $\ii{4, 7}$. En effet, ils ne sont pas tous de même poids.
\\Puis dans un second temps, Marie utilise $j-1=\floor{\log_2(5)}-1=2$ pesées. Nous avons bien au total 5 pesées.\bigskip

\begin{hypo}\label{k>1 trouver nb logarithmique}
    Marie peut trouver les $k$ chocolats en un nombre logarithme de pesées en appliquant la méthode \ref{algo: recherche choco consécutif} plusieurs fois.
\end{hypo}
Si nous avons peu de chocolat défectueux, les groupes de chocolats réussit consécutifs seront plus grands. De plus l'algorithme qui permet de trouver les groupes de chocolats consécutifs est logarithmique : $2\floor*{\log_2(l)} + 1$.

\begin{hypo}
    Nous avons détaillé une approche logarithmique mais Marie peut sûrement faire mieux. En effet, cette algorithme doit prendre en compte la position des chocolats ratés et pas seulement leurs nombres. Il existe donc une configuration qui nécessite le plus de pesées pour cette algorithme. Marie pourrait donc adapter sa méthode de recherche pour prendre en compte cette pire configuration. Par exemple, au lieux de vérifier si $2,4,8...$ chocolats sont de même poids, elle pourrait directement vérifier un nombre de chocolat équivalent à la taille des groupes dans le pire des cas.
\end{hypo}
\end{document}
